%==============================================================================
%\chapter{Desenvolvimento}\label{desenvolvimento}
%==============================================================================
\chapter{Fundamentação Teórica}
Neste capítulo são apresentados os fundamentos teóricos necessários para a compreensão do trabalho. Na~\autoref{section1er} é apresentada a definição de \ac{er}, suas características, abordagens de diferentes autores e suas principais etapas. Na~\autoref{section2sa} é abordado o conceito de \acp{sa}, suas propriedades, tipos de sistemas que possuem essas propriedades e as necessidades para o desenvolvimento desses sistemas. O capítulo é finalizado com a~\autoref{sectionLR}, a qual  apresenta a linguagem Relax, descrevendo o seu vocabulário e o processo de aplicação.

\section{Engenharia de Requisitos}\label{section1er}
%Geralmente ao solicitar o desenvolvimento de um software o cliente visa a automação de suas tarefas ou o aperfeiçoamento de sistemas existentes acrescentando %funcionalidades, melhorando a usabilidade, realizando manutenção de módulos de software e assim por diante. Nesse sentido, para 

%Na construção de um sistema, o problema do cliente deve ser conhecido como também as suas necessidades. Muitas %vezes, o cliente não sabe quais informações são necessárias para a equipe de análise como por exemplo uma %informação do seu cotidiano pode ser de extrema importância, mas para ele aquela informação é trivial, pois %mecanicamente ele a realiza. Nisso, a equipe de análise deve capturar essa informação através de técnicas de %investigação de requisitos como por exemplo a etnografia.

%\citeonline{larman2002utilizando} apresenta os requisitos de acordo com o modelo FURPS %(\textit{Functionality}, \textit{Usability}, \textit{Reliability}, \textit{Performance} e %\textit{Supportability}).

%Os requisitos do grupo \textit{Functionality} descrevem as características funcionais que representam os %aspectos do serviço oferecido pelo software como capacidade, segurança e características do contexto de %usuário. Acrescenta-se a isso, o grupo \textit{Usability} ou usabilidade, essa categoria de requisitos %abrange as necessidades do usuário referentes a utilização do sistema, a partir dela poderão ser definidos %manuais do sistema ou documentações sobre determinadas funcionalidades. Quanto aos requisitos pertencentes a %categoria \textit{Reliability} descrevem as questões referentes a confiabilidade do produto como a capacidade %de recuperação a falhas de sistema, problemas de segurança, hardware, rede e assim por diante. Já os aspectos %de \textit{Performance} definem as restrições de desempenho que devem ser tratadas pelos serviços do software %como latência de rede, tempo de processamento e a utilização dos recursos de hardware disponíveis. %Finalizando a abordagem FURPS tem-se o tipo \textit{Supportability} que trata sobre tópicos como %configurabilidade, tradução do idioma utilizado pelo software (internacionalização) e os aspectos de suporte %que podem ser utilizados em algumas situações do ciclo de vida do software.

A \ac{er} é um conjunto de abordagens focadas para o entendimento dos requisitos pela equipe de desenvolvimento podendo ser entendida como uma prática de Engenharia de Software, que pode iniciar antes das demais fases do processo de desenvolvimento, se estendendo até a fase de projeto. A~\ac{er} também pode ser aplicada a diferentes processos de desenvolvimento de software que muitas vezes utilizam um ciclo de vida definido, onde uma das fases é destinada para a investigação dos requisitos~\cite{pressman2011engenharia}. Além disso, através da \ac{er} é possível construir e manter um artefato de documentação de requisitos, chamado de SRS (\textit{Software Requirements Specification}) que deve apresentar as necessidades do cliente em requisitos e que deve ser seguido pela equipe de desenvolvimento, pois tudo o que foi especificado deve ser implementado no sistema a ser entregue~\cite{sommervilleengenharia}.

É possível aplicar a \ac{er} de várias maneiras, a abordagem a ser escolhida pela equipe de análise deve contemplar questões como o problema do cliente, quantidade de clientes para dado problema, processo de desenvolvimento utilizado pela equipe, quantidade de membros da equipe, experiência da equipe de análise na abordagem de \ac{er} escolhida e assim por diante. %Será apresentado algumas %abordagens~\cite{sommervilleengenharia, pfleeger2004software,pressman2011engenharia} de \ac{er} que podem ser %utilizadas isoladamente ou em conjunto, de acordo com as questões mencionadas anteriormente.

\subsection{Processo de Engenharia de Requisitos}

\citeonline{sommervilleengenharia} destaca o processo de \ac{er} em diferentes fases como estudo de viabilidade, elicitação, especificação e validação de requisitos. O estudo de viabilidade é utilizado para verificar se o sistema a ser desenvolvido pode auxiliar a problemática do cliente, se o prazo do cliente é adequado para o desenvolvimento do sistema, entre outros fatores que devem ser esclarecidos antes do início do processo de \ac{er} e o artefato gerado dessa fase é um relatório de viabilidade. Após isso, realiza-se a elicitação de requisitos, fase na qual a equipe de análise identifica quais os serviços que o sistema deve oferecer e quais restrições deverão ser respeitadas. A partir disso, gera-se como artefato um modelo de sistema. A especificação de requisitos é a próxima fase, nela são construídos os requisitos de usuário e os de sistema, de acordo com as informações levantadas nas fases anteriores. Também, o processo possui uma fase de validação de requisitos destinada a revisão dos requisitos com as fontes investigadas podendo ser utilizadas várias técnicas de validação como prototipagem, revisões e assim por diante.

Diferentemente da abordagem apresentada por~\citeonline{sommervilleengenharia},~\citeonline{pfleeger2004software} acrescentam um grupo de fases chamado identificação e análise de requisitos que contém as fases de análise, descrição do problema e prototipação com testes. A análise do problema é destinada para identificar as carências do cliente e entender o seu problema. Após isso, na fase de descrição do problema, o problema é construído de acordo com a fase anterior. Nessa fase devem ser avaliadas também as técnicas utilizadas para a investigação de requisitos identificando se elas foram aplicadas de maneira correta e verificando se as informações investigadas possuem coesão. As fases de prototipação e testes são destinadas à construção de protótipos para serem verificados pelo cliente.

Além disso,~\citeonline{pressman2011engenharia} destaca que as fases de concepção, elaboração, negociação e gestão de requisitos são necessárias em um processo de \ac{er} tradicional. A fase de concepção deve ser utilizada para ao conhecimento do problema do cliente podendo ser obtido pela equipe de análise através de uma conversa informal para identificar de maneira geral as necessidades do cliente, quais meios são utilizados para resolver determinadas necessidades e assim por diante. Na fase de elaboração deve ser aplicado o refinamento dos requisitos adquiridos nas fases anteriores podendo também ser criado cenários para representar o usuário e seu contexto. 

Na fase de negociação deve ser promovida a resolução de conflitos entre clientes e a equipe de análise. Nessa fase são abordadas diferentes temáticas referentes a custos, riscos e prioridade de requisitos. A fase de gestão é destinada ao monitoramento das mudanças de requisitos, geralmente os requisitos são mutáveis e podem sofrer alterações de acordo com tempo. Essas alterações muitas vezes podem ser derivadas das leis organizacionais, características de contexto, necessidades dos usuários, entre outros fatores.

%\citeonline{pfleeger2004software} divide o processo de ER em dois grupos, o primeiro é chamado de identificação e análise dos %requisitos, utilizando três fases, a análise do problema, descrição do problema e a prototipação com testes, já o segundo %grupo contém a fase de documentação e validação de requisitos. A análise do problema é destinada para identificar as %carências do cliente e entender o seu problema. Após isso na fase descrição do problema, o problema é construído de acordo com %a fase anterior, nessa fase deve ser avaliado também as técnicas utilizadas para a investigação de requisitos, identificando %se elas foram aplicadas de maneira correta, verificando se as informações levantadas possuem coesão. A fase de prototipação e %testes finaliza o primeiro grupo da abordagem, ela é destinada para a construção de protótipos para serem testados pelo %cliente. Além disso, o processo utiliza um segundo grupo chamado definição e especificação dos requisitos, destinado a %documentação dos requisitos levantados e a validação desse documento.

%Acrescenta-se a essas abordagens a proposta de \citeonline{pressman2011engenharia}, que apresenta o processo de ER como um %conjunto de tarefas, como concepção, levantamento, elaboração, negociação, especificação, validação e gestão. A tarefa de %concepção é destinada ao conhecimento do problema do cliente, podendo ser obtido pela equipe de análise através de uma %conversa informal, afim de identificar de maneira geral as necessidades do cliente, quais meios são utilizados para resolver %determinadas necessidades e assim por diante. Após isso, é realizado o levantamento de requisitos, tarefa destinada para o %conhecimento dos aspectos relevantes do contexto do cliente e suas necessidades, essa fase busca tratar problemas de escopo, %entendimento e volatilidade. A fase de elaboração é destinada ao refinamento dos requisitos adquiridos nas fases anteriores, %podendo também ser criado cenários para representar o usuário e seu contexto. Acrescentando a essas tarefas, a fase de %negociação é utilizada para a resolução de conflitos entre clientes e equipe de análise, nessa fase são abordados diferentes %temáticas referentes a custos, riscos e prioridade de requisitos. Na fase de validação, é analisado o modelo de requisitos que %foi construído e mantido durante as fases de concepção, levantamento, elaboração, negociação e especificação, afim de %identificar inconscistências nos requisitos, podendo analisar o modelo juntamente com o cliente, para verificar se o modelo %compreende suas necessidades. A fase de gestão finaliza esse conjunto de tarefas, ela é destinada ao monitoramento das %mudanças de requisitos, geralmente os requisitos são mutáveis e podem sofrer alterações de acordo com tempo, podendo ser %derivadas de leis organizacionais, características de contexto, necessidades dos usuários, entre outros.

De acordo com as abordagens de \ac{er} apresentadas, pode-se entender que cada uma possui vantagens e desvantagens. Uma boa indicação seria a utilização de uma abordagem mista que integra os pontos fortes de ambas abordagens. Como exemplo na abordagem do~\citeonline{pressman2011engenharia}, quando comparada com as demais é a mais completa, pois possui mais fases e divide melhor as preocupações de gerenciamento das mudanças de requisitos, mas pode ser difícil de ser utilizada em metodologias ágeis, pois sua aplicação pode exigir da equipe de análise mais tempo de planejamento e reuniões para o gerenciamento do processo de requisitos. 

Além disso, na abordagem do~\citeonline{pfleeger2004software} é utilizado uma proposta mais simples que pode ser aplicada tanto para modelos de desenvolvimento sequenciais como ágeis. O que o diferencia das demais é que possui uma fase destinada para a prototipação e testes, nisso é possível visualizar que a abordagem motiva a utilização de técnicas práticas de investigação e validação de requisitos. Já a proposta de~\citeonline{sommervilleengenharia} possui uma abordagem orientada a artefatos, ou seja, a cada fase incentiva-se o desenvolvimento de artefatos para servirem como insumos para o artefato principal do processo que é a especificação de requisitos.

Neste trabalho foi definido uma abordagem de \ac{er} (apresentada na \autoref{fig_modeloER}) baseada nas diferentes perspectivas apresentadas por~\citeonline{sommervilleengenharia},~\citeonline{pfleeger2004software} e~\citeonline{pressman2011engenharia}.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\caption{Visão de processo de Engenharia de Requisitos utilizada nesse trabalho.}
\includegraphics[width=15cm,height=9cm]{img/modeloER.jpg}
\label{fig_modeloER}
\end{figure}

\subsubsection{Investigação}

A fase de investigação tem por objetivo a descoberta de quais funcionalidades (requisitos funcionais) o sistema deve oferecer, a partir do conhecimento das necessidades do cliente, ou seja, o entendimento do seu problema. Também, nessa fase as restrições (requisitos não funcionais) sob as funcionalidades do software deverão ser encontradas podendo tratar aspectos como desempenho de processamento, usabilidade de interface, segurança de dados e assim por diante~\cite{wazlawick2004analise}. 

Alguns problemas podem ser encontrados na investigação de requisitos, a maioria deles parte do cliente que muitas vezes tem dificuldade em apresentar as suas necessidades omitindo informações importantes, descrevendo requisitos com ambiguidade e conflito~\cite{pressman2011engenharia}. \citeonline{pressman2011engenharia} destaca três categorias de problemas que podem ser encontrados referentes ao escopo, entendimento e volatilidade. Os problemas de escopo são encontrados quando o cliente não apresenta as informações de maneira geral especificando detalhes desnecessários que podem gerar dúvida na equipe de analistas. Quanto aos problemas de entendimento, eles surgem quando o cliente não compreende a extensão do seu problema. Os problemas de volatilidade descrevem os requisitos como entidades dinâmicas que podem sofrer alterações com o decorrer do tempo.

A equipe de desenvolvimento nesse contexto é responsável por obter as informações do cliente. Os requisitos são descobertos e não criados pelos analistas. As informações do cliente devem ser a principal fonte de requisitos. Nisso, a equipe de desenvolvimento deve utilizar técnicas para obter as informações do cliente.

As técnicas de investigação de requisitos devem ser utilizadas pela equipe de desenvolvimento, pois organizam o processo de investigação e são aplicadas de acordo com o público-alvo. %Muitas vezes, o termo cliente pode %ser aplicado para representar empresas, setor industrial, funcionário, país, entre outros e a técnica deverá %estar de acordo com esse público. Um exemplo seria a aplicação da técnica de entrevista para levantar %requisitos de um setor industrial com mil funcionários, caso o prazo for limitado a entrevista não seria uma %técnica apropriada para esse cliente, poderia ser utilizado questionários para facilitar a obtenção das %informações.

Para auxiliar a fase de investigação pode ser utilizado técnicas como levantamento orientado a ponto de vista, entrevista, etnografia, questionário, \textit{BrainStorm}, \textit{Workshop}, prototipagem e \ac{jad}.

\textbf{Levantamento Orientado a Ponto de Vista}

O levantamento orientado a ponto de vista é muito utilizado nos momentos iniciais da fase de investigação de requisitos, pois classifica os \textit{stakeholders} em tipos de pontos de vista com o intuito de organizar os requisitos que vão surgindo de acordo com esses tipos. Pode-se classificar tipos genéricos de pontos de vista, os que descrevem os usuários e os sistemas que atuam diretamente com o sistema a ser desenvolvido, usuários ou sistemas que influenciam nas funcionalidades e os aspectos do contexto da aplicação~\cite{sommervilleengenharia}.

%Além de organizar o conjunto de requisitos, essa %técnica oferece a equipe de análise a possibilidade de %utilizar várias técnicas de investigação, de acordo %com os pontos de vista identificados. Caso o usuário %atua diretamente com o sistema, para esse ponto de %vista uma abordagem indicada para investigar %requisitos seria a etnografia, em contrapartida a %isso, se o \textit{stakeholder} influencia no %comportamento do sistema indiretamente, poderia ser %aplicado como abordagem a técnica de questionários.

\textbf{Entrevista}

A entrevista é uma técnica para auxiliar a equipe de analistas sobre a atividade e as necessidades do cliente e pode ser utilizada com um roteiro de perguntas definidas ou como uma conversa informal que aborda diversos temas relacionados com as atividades do cliente~\cite{sommervilleengenharia}. 
%Deve-se realizar um planejamento antecipado à entrevista destinado a sua preparação tratando questões como: 
%\begin{itemize}
%  \item tempo estimado para não afadigar o entrevistado;
%  \item elaboração de um conjunto de perguntas ou assuntos a serem abordados para evitar situações de %ambiguidade na entrevista;
%  \item horário e local da entrevista. 
%  \end{itemize}
%Geralmente a entrevista é utilizada juntamente com outras técnicas de investigação, pois, nem sempre o %entrevistado consegue descrever os principais detalhes e características de determinados assuntos. Por %exemplo em um relátorio de folha de pagamento datilografado, o entrevistado pode não lembrar dos campos %contidos e de sua formatação, já a equipe de análise precisa entender esses aspectos para definir os %requisitos. Nesse sentido, além da técnica de entrevista pode se utilizar como fonte de requisito o relatório %datilografado que descreve a folha de pagamento.

\textbf{Etnografia}

A entnografia é uma técnica que visa o endendimento do contexto do cliente, pois alguns requisitos surgem do âmbito organizacional em que o usuário do sistema está inserido. Essa técnica consiste na observação diária das atividades do usuário e no registro de possíveis requisitos~\cite{sommervilleengenharia}.
%Diferentemente da entrevista, onde os requisitos são derivados do conhecimento do usuário na etnografia os %mesmos surgem das ações do usuário. O etnógrafo observa o usuário e identifica como realmente ele realiza %suas tarefas, qual a sua cooperação com os demais usuários e analisa o seu conhecimento sobre as atividades %de outros usuários que podem influenciar em suas tarefas~\cite{sommervilleengenharia}.

\textbf{Questionário}

A técnica de questionário consiste em um conjunto definido de perguntas com a finalidade de obter requisitos através das respostas dos usuários. Também, o questionário pode ser utilizado para a validação de protótipos, ou seja, sua aplicação não é restrita apenas para a investigação de requisitos.

%Além disso, os questionários devem ser utilizados quando o público-alvo é composto por muitas pessoas que %podem estar em diferentes localidades. Nesse contexto, o questionário facilita o conhecimento da opinião %geral dos usuários sobre determinados aspectos~\cite{aanalise}.

%A equipe de análise pode utilizar diversas modalidades de questionários contendo perguntas objetivas com %opções limitadas de resposta ou questões subjetivas para coletar mais informações de acordo com a perspectiva %do usuário. 

\textbf{\textit{BrainStorm}}

O \textit{BrainStorm} pode ser utilizado em reuniões para a geração de ideias e pode ser divido em três passos: identificação dos membros participantes, explicação das regras da técnica e produção de ideia. No primeiro passo são selecionadas pessoas que farão parte da técnica, teram preferência os usuários que possuem um bom conhecimento sobre as necessidades que o produto de software deve atender. Após isso, o líder apresenta quais serão as regras da técnica, pois a mesma é desenvolvida com todos os participantes. O \textit{BrainStorm} é finalizado com a produção de ideias, onde o líder apresenta tópicos e para cada tópico os membros por vez apresentam suas ideias de acordo com o número de rodadas~\cite{aanalise}. Na finalização da técnica, a equipe de desenvolvimento verifica o conjunto de ideias gerado e o revisa para classificar as ideias potenciais que podem auxiliar na definição de requisitos.

\textbf{\textit{Workshop}}

O \textit{Workshop} é uma técnica de levantamento de requisitos realizada em grupo com os \textit{stakeholders} selecionados de acordo com seu conhecimento sobre o problema, a equipe de análise e um coordenador para a reunião que deve possuir um perfil neutro e deve atuar como mediador. A partir do \textit{Workshop} é construído pela equipe de desenvolvimento um documento que contém os aspectos principais que foram levantados pelos \textit{stakeholders} durante a reunião~\cite{aanalise}.

\textbf{Prototipagem}

A prototipagem tem por objetivo auxiliar a equipe de desenvolvimento na investigação de requisitos principalmente dos não funcionais. Através do protótipo, o usuário pode visualizar como as suas necessidades estão sendo tratadas pela equipe de desenvolvimento podendo ser encontrado novos requisitos ou ser alterado requisitos já levantados~\cite{aanalise}.
%Além disso, o protótipo pode ser construído de diversas maneiras podendo utilizar interfaces gráficas, %desenhos, gráficos, relatórios, entre outros. 

\textbf{\textit{Joint Application Design}}

Através do \ac{jad} é possível obter um documento de requisitos que é construído no decorrer das sessões, essa técnica pode ser dividida em duas etapas, uma etapa destinada ao planejamento dos requisitos e outra para o projeto de software. Além disso, a técnica utiliza vários papéis em suas sessões tendo um líder para coordenar a reunião, o engenheiro de requisitos que documenta os resultados durante a aplicação da técnica, o executor que é responsável pelo controle das ações referentes ao desenvolvimento do software, os usuários selecionados que vão utilizar o software, profissionais que auxiliam os usuários quanto as dúvidas sobre as operações que o software deve realizar e um especialista que deve possuir conhecimento sobre os assuntos abordados (tecnologias, processos de desenvolvimento, entre outros)~\cite{aanalise}.
%O \ac{jad} é muito utilizado para aproximar a equipe de desenvolvimento dos usuários, motivando-os a %elaborarem problemas e também trabalhando em conjunto para encontrar soluções satisfatórias~\cite{aanalise}. %Essa técnica pode ser dividida em duas etapas, uma etapa destinada ao planejamento dos requisitos e outra %para o projeto de software.
%A técnica \ac{jad} utiliza vários papéis em suas sessões tendo um líder para coordenar a reunião, o %engenheiro de requisitos que documentará os resultados durante a aplicação da técnica, o executor que é %responsável pelo controle das ações referentes ao desenvolvimento do software, os usuários selecionados que %vão utilizar o software, profissionais que auxiliaram os usuários quanto as dúvidas sobre as operações que o %software realizará e um especialista que deve possuir conhecimento sobre os assuntos abordados (tecnologias, %processos de desenvolvimento, entre outros)~\cite{aanalise}.
%Além disso, o conjunto resultante da aplicação dessa técnica é um documento de requisitos que é construído no %decorrer das sessões.

\subsubsection{Análise}

A fase de Análise consiste na categorização dos requisitos que foram levantados na fase de investigação identificando grupos de requisitos e categorizando-os de acordo com suas propriedades. %Pode-se classificar os %requisitos em permanentes ou transitórios, evidentes ou ocultos, obrigatórios ou desejados e não funcionais %ou suplementares~\cite{wazlawick2004analise}.

\textbf{Classificação de Requisitos}

Os requisitos de um sistema são os serviços que o software deve oferecer com o objetivo de apoiar as necessidades do cliente~\cite{sommervilleengenharia}. Também, o termo requisito pode ser aplicado para definir as restrições de usuário, organizacionais, desempenho, hardware, entre outras. Essas restrições devem ser respeitadas pelos serviços oferecidos do sistema.

Os requisitos funcionais descrevem o comportamento do sistema, ou seja, como ele deve reagir a determinados eventos disparados muitas vezes pelo usuário. Quanto aos não funcionais, eles representam as limitações que podem influenciar nos requisitos funcionais de maneira indireta~\cite{sommervilleengenharia}. Por exemplo o requisito funcional do sistema é a ordenação de um vetor de elementos, soma-se isso o requisito não funcionais de desempenho definindo que todas as ações de ordenação devem ser efetuadas em um limite de tempo aceitável, por exemplo dez segundos.

Os requisitos permanentes ou transitórios agrupam os requisitos não funcionais descrevendo requisitos que podem mudar (transitórios) e os requisitos que não sofreram mudanças (permanentes). Essa classificação é definida pela equipe de análise que deve realizar sua seleção de permanentes ou transitórios de acordo com o seu ponto de vista~\cite{wazlawick2004analise}. Os requisitos permanentes podem surgir muitas vezes dos conceitos organizacionais como padrões de relatórios, hierarquia de usuários, recursos de interface gráfica e assim por diante. Quanto aos requisitos transitórios, eles podem ser derivados das necessidades dos usuários que muitas vezes podem sofrer alterações com o decorrer do tempo.

Os requisitos funcionais podem ser classificados como evidentes ou ocultos. São evidentes quando necessitam de informações do usuário para realizar sua tarefa como cadastro de informações, consultas ao banco de dados e assim por diante. Quanto aos requisitos ocultos, eles descrevem as funcionalidades internas do sistema como processamento de dados, comunicação com o banco de dados, cálculos, ações que a interface do sistema não apresenta ao usuário~\cite{wazlawick2004analise}. Nisso o usuário não visualiza tais funcionalidades.

Além disso, podemos classificar os requisitos funcionais e não funcionais em obrigatórios e desejáveis. O conjunto de requisitos obrigatório descreve os principais requisitos do sistema que devem ser implementados pelos desenvolvedores. Também, temos o conjunto de requisitos desejáveis que descrevem os requisitos de segundo plano, os quais serão implementados após os obrigatórios, ou seja, seu desenvolvimento é de prioridade inferior~\cite{wazlawick2004analise}.
%Observação do Professor Jean Cheiran:
%Por que a classificação de requisitos de usuário e requisitos %de sistema foi comentada antes e não apareceu?
%

\textbf{Modelagem Conceitual}

O modelo conceitual é um artefato que pode ser construído para representar as informações que o sistema deve administrar, esse artefato deve ser desenvolvido a partir do domínio do problema~\cite{wazlawick2004analise}. Também, a modelagem conceitual não descreve os aspectos internos do sistema como por exemplo tipo de dados ou a arquitetura utilizada pelo software e sim as informações referentes ao contexto do usuário demonstrando como elas estão organizadas sob o ponto de vista da equipe de análise.

%É possível construir modelos conceituais utilizando diagramas de classe da \ac{uml} para isso deve ser %seguido algumas recomendações:
%\begin{itemize}
%  \item não utilizar métodos, pois, a modelagem do problema é estática;
%  \item utilizar conceitos para representar a complexidade das informações para facilitar o entendimento do %cliente;
%  \item o relacionamento de associação deve ser utilizado para representar informações de diferentes %conceitos;
%  \item não utilizar tipagem de atributos~\cite{wazlawick2004analise}.
%  \end{itemize} 
%Na figura abaixo é apresentado um exemplo de modelagem %conceitual, pode-se visualizar que os três conceitos (%pessoa, compra e automóvel) fazem parte do domínio do %problema, nisso a compra terá informações como data %que foi realizada e valor, ela será realizada por uma %pessoa e o seu produto será um automóvel. Também, é %possível visualizar nesse exemplo que o relacionamento %de associação representa também uma informação.

%\begin{figure}[!htb]
%\centering
%\includegraphics{img/modelagemConceitualExample.jpg}
%\caption{Exemplo simples de modelagem conceitual~\cite{wazlawick2004analise}.}
%\label{fig_sim}
%\end{figure}

Na fase de análise a modelagem conceitual é construída a partir das informações levantadas na fase de investigação, muitas vezes essas informações podem estar replicadas ou desordenadas. A técnica de modelagem conceitual auxiliará também no processo de organização dessas informações, pois os modelos podem ser validados juntamente com o cliente para refinar o conjunto de requisitos levantados.

\textbf{Casos de Uso de Alto Nível}

Os casos de uso de alto nível são criados a partir dos artefatos da fase de investigação. Eles são diagramas de caso de uso da \ac{uml} e servem para descrever as principais funcionalidades do sistema. Através dessa técnica é possível visualizar quais usuários (atores) são responsáveis ou estão relacionados a determinado caso de uso~\cite{wazlawick2004analise}. Também é possível visualizar que os casos de uso são independentes entre si, ou seja, as funcionalidades descritas são isoladas com os seus objetivos tratando informações diferentes uma das outras.
%Considera-se o conceito de alto nível, pois, descreve de maneira geral a funcionalidade do sistema %desprezando os detalhes como fluxos principais e alternativos, regras de negócio associadas, requisitos %funcionais e não-funcionais, entre outros tópicos que são abordados geralmente em uma documentação de caso de %uso. Também é %possível visualizar que, os casos de uso são independentes entre si, ou seja, as %funcionalidades descritas %são isoladas com os seus objetivos tratando informações diferentes uma das outras.
%\begin{figure}[!htb]
%\centering
%\includegraphics{img/diagramaCasosDeUso.jpg}
%\caption{Exemplo de casos de uso de alto nível~\cite{pressman2011engenharia}.}
%\label{fig_sim}
%\end{figure}
%O exemplo de caso de uso de alto nível que é %apresentado na figura acima descreve o funcionamento %de um sistema de segurança domiciliar, o esboço %apresenta dois atores (proprietário e admnistrador do %sistema) e ambos se relacionam com determinados casos %de uso. Nessa abordagem, podem ser identificados %tantos requisitos funcionais, quanto requisitos %não-funcionais, por exemplo no caso de uso "acessa o %sistema via internet", descreve além de uma %funcionalidade, um requisito não funcional, ou seja, %uma restrição sob a funcionalidade de acessar o %sistema. Soma-se a isso, que o exemplo utiliza o %conceito "Sensores" que está relacionado a três casos %de uso, com o objetivo de destacar que as %funcionalidades utilizam tal conceito.

\subsubsection{Especificação}

A fase de especificação tem por objetivo registrar os requisitos para que possam ser acessados pela equipe de desenvolvimento e pelo próprio cliente a qualquer etapa do processo de desenvolvimento~\cite{pfleeger2004software}. Esse registro de requisitos também pode conter os artefatos construídos nas fases anteriores do processo de \ac{er} incluindo artefatos de investigação como protótipos, registros de entrevistas, respostas de questionários, entre outros e os artefatos de análise como modelos conceituais e casos de uso de alto nível. Vale salientar que, a ferramenta desenvolvida nesse trabalho tem por objetivo apoiar essa etapa do processo de~\ac{er}.

O documento de requisitos deve descrever os serviços que o sistema deve oferecer e também quais as restrições impostas por esses serviços. Os requisitos podem ser apresentados em tópicos e divididos em seções de acordo com a classificação da fase de análise. Também, o documento de requisitos pode ser escrito em texto e utilizar diagramas gráficos.

O processo de \ac{er} pode ser realizado várias vezes, a cada interação do processo o documento de requisitos não vai ser criado novamente e sim mantido, ou seja, as mudanças que ocorrerão nos requisitos durante o desenvolvimento deverão ser registradas ou atualizadas no documento de requisitos para manter a integridade dos artefatos do sistema.

\citeonline{pfleeger2004software} descrevem dois documentos de requisitos, um destinado a definição de requisitos e outro para a especificação de requisitos.

\textbf{Documento de Definição de Requisitos}

O documento de definição de requisitos deve ser escrito para o cliente e deve conter o conjunto completo de requisitos que serão desenvolvidos utilizando uma linguagem simples para facilitar o entendimento do cliente~\cite{pfleeger2004software}. Esse documento deve descrever qual o objetivo principal do desenvolvimento do sistema, as contribuições que serão alcançadas e quais problemas serão resolvidos. A estrutura do documento de definição pode ser organizada iniciando com uma explicação geral do problema do usuário como ele realiza suas tarefas para suprir tais necessidades. Após isso, pode ser descrito o conjunto de funções e restrições do sistema. O documento pode ser finalizado tratando sob o ambiente em que o sistema deve ser implantado~\cite{pfleeger2004software}.

\textbf{Documento de Especificação de Requisitos}

Diferentemente do documento de definição de requisitos que descreve os requisitos em uma linguagem acessível pelo usuário, o documento de especificação de requisitos contém as informações detalhadas que serão utilizadas pela equipe de projetistas para o desenvolvimento de uma solução de acordo com as necessidades do usuário~\cite{pfleeger2004software}.
%O processo de especificação pode ser adaptado de acordo com o processo de desenvolvimento utilizado, caso a %abordagem seja tradicional como por exemplo o modelo cascata, a especificação de requisitos resultante muitas %vezes é mais robusta quando comparada a gerada em processos de desenvolvimento ágil, por exemplo como o \ac{xp}%, onde os requisitos são documentados em cartões~\cite{sommervilleengenharia}.
%\paragraph{Modelos de Documentos}

\subsubsection{Validação}

A fase de validação é destinada para a identificação de inconscistências na especificação de requisitos para prever problemas futuros no projeto do software que muitas vezes surgem de requisitos levantados ou especificados de maneira incorreta. Nisso, o objetivo principal dessa fase é autenticar se os requisitos especificados atendem realmente as necessidades do cliente~\cite{sommervilleengenharia}. Nessa etapa do processo de \ac{er} deve ser analizado: 
\begin{itemize}
  \item se os requisitos definem realmente os objetivos do cliente;
  \item o nível de abstração utilizado para definir tal requisito é apropriado;
  \item requisitos desnecessários que muitas vezes podem estar replicados ou descreverem incorretamente as necessidades do cliente podendo ser reescritos ou retirados da especificação de requisitos;
  \item a coesão das informações documentadas com as fontes dos requisitos (usuários, documentações, sistemas existentes e assim por diante);
  \item se o requisito pode ser implementado com os recursos existentes (equipe de desenvolvimento, contexto do cliente, entre outros);
  \item se os requisitos podem ser testados;
  \item a escrita dos requisitos para identificar se os mesmos apresentam as informações necessárias para a fase de projeto;
  \item a estrutura da especificação de requisitos para verificar se a divisão dos requisitos está apropriada;
  \item quais padrões de requisitos foram utilizados e se foram aplicados correntamente~\cite{pressman2011engenharia}.
  \end{itemize}

As técnicas de validação de requisitos podem ser aplicadas em grupo ou individualmente. Como principais abordagens utilizadas temos: revisões de requisitos, prototipação de validação e geração de casos de teste.

\textbf{Revisões de Requisitos}

É uma técnica tradicional de validação de requisitos que consiste na verificação manual do documentos de especificação. Essa verificação pode ser realizada em grupo dividindo a especificação de requisitos em partes para cada revisor. O objetivo principal dessa técnica é verificar visivelmente as inconscistências do modelo de requisitos~\cite{sommervilleengenharia}.
%As revisões podem ser aplicadas através de uma conversa informal sobre os elementos da especificação %juntamente com os \textit{stakeholders} para validar se as informações da especificação estão de acordo com %os clientes. Também, pode ser utilizado uma revisão mais formal, onde a equipe de validação direciona os %clientes motivando-os, apresentando as problemáticas dos requisitos e seus conflitos e assim por %diante~\cite{sommervilleengenharia}.

\textbf{Prototipação de Validação}

Além da fase de análise, a prototipação pode ser aplicada para a validação de requisitos utilizando versões do sistema para identificar opiniões sobre os requisitos implementados. Pode ser utilizado protótipos que utilizam interfaces gráficas desenhadas em papel ou desenvolvidas como protótipos funcionais, onde a partir da utilização de sua interface o cliente pode formar suas opiniões ou críticas sobre o que lhe é apresentado.

\textbf{Geração de Casos de Teste}

A geração de casos de teste é uma prática muito utilizada pelo processo \textit{Extreme Programming} e consiste na criação de testes para avaliar determinado caso de uso identificando problemas nos requisitos de usuário. Pode ser aplicado utilizando modelos de documentação existentes. Vale salientar que, se a criação ou a implementação do caso de teste for complexa a implementação do caso de uso pode ser difícil de ser realizada~\cite{sommervilleengenharia}.

%PAREI DE REVISAR AQUI
\section{Sistemas Autoadaptativos}\label{section2sa}

Diferentemente dos sistemas tradicionais que são baseados no princípio da menor surpresa \footnote{O princípio da menor surpresa é derivado da engenharia humana, o qual diz que um software deve condizer com as experiências, expectativas e modelos mentais dos usuários~\cite{saltzer2009principles}.}, os sistemas autoadaptativos são capazes de surpreender seus usuários com ações inesperadas afim de suprir suas necessidades. Esses sistemas podem ser definidos como sistemas que correspondem as mudanças de ambiente podendo alterar o seu estado ou comportamento de acordo com elas~\cite{whittle2010relax}. Vale salientar que um sistema autoadaptativo é ciente de contexto, ou seja, utiliza seus próprios recursos (hardware ou software) para o conhecimento da intenção do usuário, o ambiente no qual ele está inserido e quais requisitos surgem para poder tratá-los e implementá-los~\cite{whittle2010relax}.

%Geralmente em sistemas tradicionais  desenvolvidos para responder aos eventos disparados pelo usuário e são indicados para problemáticas onde %os requisitos são imutáveis ou mudam com pouca frequência no decorrer do tempo.
%Cada vez mais surgem necessidades no desenvolvimento de software que não podem ser resolvidas com a %implementação de sistemas tradicionais (sistemas reativos), geralmente esses sitemas são desenvolvidos para %responder aos eventos disparados pelo usuário e são indicados quando os requisitos são imutáveis ou mudam com %pouca frequência no decorrer do tempo.
%Os sistemas autoadaptativos podem ser definidos como sistemas que correspondem as mudanças do ambiente podendo alterar o seu estado ou %comportamento de acordo com elas. 

\citeonline{sawyer2010requirements}~destacam que os sistemas autoadaptativos geralmente são encomendados para contextos complexos para tratar situações que podem surgir em tempo de execução dificultando o levantamento de requisitos, projeto e a codificação desses sistemas.

\subsection{Propriedades de Autoadaptação}

O termo "auto" deve ser utilizado para descrever sistemas que possuem potencial de realizar suas escolhas autonomamente utilizando ou não alguma intervenção humana~\cite{brun2009engineering}. A autoadaptação é um comportamento que pode incluir propriedades de autoconfiguração, autorecuperação, auto-otimização, autoproteção e autogestão~\cite{daengenharia}. Na \autoref{fig_SA_Propriedades} podemos visualizar essas propriedades.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\caption{Principais propriedades de um Sistema Autoadaptativo.}
\includegraphics[width=12cm,height=9cm]{img/imgSA.jpg}
\label{fig_SA_Propriedades}
\end{figure}

\textbf{Autogestão}

A autogestão é uma propriedade essencial em um sistema autoadaptativo, pois através dela o software é ciente das suas capacidades, funcionalidades, possíveis combinações para adaptar um novo recurso ou componente que pode pertencer a outra tecnologia. Também, a autogestão permite o gerenciamento de requisitos, ou seja, a capacidade do software identificar os requisitos de sua especificação que foram alterados por alguma circunstância podendo ser ativado posteriormente uma propriedade de autoconfiguração para a atualização do modelo de requisitos~\cite{andre2010architectures}.

Como exemplo de autogestão em sistemas autoadaptativos, tem-se o gerenciamento de consumo de energia, aplicação muito utilizada quando os sistemas são executados sobre uma RSSF (Rede de Sensores Sem Fios) conforme visto na abordagem de~\citeonline{bencomo2012self}, onde o consumo de energia elétrica é vital em suas funcionalidades. Nesse cenário, a autogestão pode ser visualizada quando os sensores decidem optar pela comunicação de rede \textit{bluetooth} ao invés de \textit{wifi}, pois a localização dos sensores alvos a serem comunicados estão em um curto alcançe, por outro lado a utilização \textit{wifi} consumiria mais energia da bateria do sensor.

\textbf{Autoconfiguração}

Através da autoconfiguração é possível adicionar ou remover funcionalidades do software. Também, essa propriedade aplica-se a componentes sendo possível adicioná-los ou remove-los em tempo de execução~\cite{adaptiveDynamicAndResilientSystem}.

Em sistemas clássicos a adição de componentes ocorre normalmente de maneira manual, ou seja, o sistema é desligado e seu código é adaptado para receber tal componente. Já em um \ac{sa}, a autoconfiguração pode ser utilizada de acordo com as características contextuais, na abordagem de~\citeonline{qureshi2010requirements} utiliza-se o conceito de \acp{sbs} que utilizam componentes (sites de serviços) para apresentar ao usuário preços de passagens aéreas, hospedagens, pontos turísticos, entre outras informações que são convenientes de acordo com o contexto do usuário. Nisso, pode-se perceber que os componentes nessa abordagem são sites de serviços que são utilizados pelo software exigindo do mesmo uma capacidade de autoconfiguração para interpretar e utilizar tais serviços da web.  

\textbf{Autorecuperação}

A propriedade de autorecuperação busca identificar falhas de software ou hardware. Essa propriedade deve estar relacionada com a autoconfiguração, pois quando é detectada alguma falha em um dos componentes utilizados pelo software a autoconfiguração deve ser ativada para realizar uma troca de componente~\cite{adaptiveDynamicAndResilientSystem}.

\textbf{Autoproteção}

A autoproteção é utilizada para tratar a segurança em um \ac{sa} evitando ataques que ameaçam as funcionalidades ou os dados do software~\cite{adaptiveDynamicAndResilientSystem}. No exemplo de~\citeonline{qureshi2010requirements} os \acp{sbs} utilizam serviços da \textit{web} como componentes, nesse cenário a capacidade de autoproteção deve garantir a preservação do sistema na utilização desses serviços que podem disparar ameaças tanto para o sistema como também aos dados do usuário.

\textbf{Autoexplicação}

Através da autoexplicação um \ac{sa} pode apresentar quais os motivos foram considerados ao realizar determinada ação. O exemplo de~\citeonline{bencomo2012self} apresentado na propriedade de autogestão pode ser utilizado para o entendimento dessa propriedade. No cenário apresentado anteriormente, o \ac{sa} instalado no sensor escolhe a rede de \textit{bluetooth} ao invés da wifi para comunicar determinadas informações a outro sensor essa escolha foi selecionada visando a economia de energia. Nisso, a capacidade de autoexplicação desse sistema deve informar ao usuário que a rede \textit{bluetooth} foi escolhida, pois, consome menos energia da bateria.

\subsection{Abordagens de Sistemas Autoadaptativos}

Nessa seção será apresentado as principais abordagens de \acp{sa} que implementam algumas das propriedades de autoadaptação apresentadas anteriormente.

\textbf{Sistemas Autonômicos}

A \textit{International Business Machines}~(IBM) apresentou em 2001 o conceito de computação autonômica para sistemas complexos comparando um sistema nervoso humano a uma abordagem computacional de sistemas afim de demonstrar que como o sistema nervoso humano controla as demais partes do corpo (braços, pernas e outros membros), um sistema autonômico pode se auto-gerenciar controlando seus componentes podendo realizar manutenções em si próprio~\cite{huebscher2008survey}.

Além disso, o objetivo principal de um sistema autonômico é manter sua capacidade funcional estável, através de atividades de auto-otimização, autorecuperação e autoreconfiguração~\cite{abordagensDeEngDeReqComAuto}. Esse tipo de sistema possui um comportamento de autoadaptação quando identifica quais são as suas necessidades reagindo em conformidade a elas.

\textbf{Sistemas Inteligentes}

Os Sistemas Inteligentes empregam métodos de raciocínio para resolver problemas, muitas vezes utilizam recursos (hardware ou software) limitados para atender as expectativas do usuário~\cite{herczeg2010smart}. Também, esses sistemas possuem a capacidade de explicar suas ações (propriedade de autoexplicação), justificar os resultados obtidos podendo utilizar uma linguagem simples para o entendimento do usuário.

Essa abordagem de sistemas pode ser aplicada por exemplo no gerenciamento de falha no hardware, caso o sistema computacional estiver ligado e ocorrer alguma falha de hardware o sistema inteligente diagnostica a falha e realiza o processo necessário, primeiramente tratando o hardware e em segundo plano não interrompendo a tarefa do usuário. Caso a falha tenha sido identificada em um dos núcleos do processador, os processos podem ser transferidos para outro núcleo, assim o fluxo de tarefas do usuário não será afetado. Após isso, o sistema pode informar a falha, o processo realizado e justificar porque a decisão escolhida foi a melhor maneira de resolver tal problemática.

\textbf{Sistemas Baseados em Serviços}

\acp{sbs} utilizam serviços de terceiros (empresas tecnológicas, mecanismos de busca, listas telefônicas online, entre outros) disponíveis na internet como componentes para suas funcionalidades. O comportamento autoadaptativo desses sistemas se encontra em sua capacidade de adaptação e utilização desses serviços que podem sofrer modificações ou estarem indisponíveis com o tempo~\cite{qureshi2010requirements}. 

Como exemplo de aplicação, um \ac{sbs} pode ser utilizado para auxiliar o usuário em um supermercado informando uma lista de produtos necessários para o seu consumo, essa lista pode ser construída de acordo com o histórico de compras desse usuário podendo ser obtido por algum serviço disponível pelo supermercado que contém os registros das últimas compras realizadas pelo titular do CPF (usuário). Também, ao formular uma lista de produtos o sistema leva em conta as condições finaceiras do usuário podendo auxiliá-lo na escolha de produtos.

\subsection{Abordagens de apoio ao Desenvolvimento de Sistemas Autoadaptativos}

A autoadaptação é um assunto muito pesquisado em diferentes áreas da computação como: sistemas distribuídos, computação autonômica, interfaces adaptáveis, inteligência artificial, aprendizagem de máquina, sistemas financeiros de apoio a bolsa de valores, planejamento estratégico-militar, Redes de Sensores Sem Fio, computação ubíqua ou pervasiva, engenharia de software e tantas outras~\cite{brun2009engineering}.

\citeonline{brun2009engineering}~descreve que a autoadaptação na engenharia de software é um tópico muito investigado principalmente no desenvolvimento de \textit{middleware} adaptativo, \ac{er}, adaptabilidade por composição, arquitetura e projeto de software, entre outros. 

O \textit{middleware} adaptativo possibilita a adequação de componentes de software a um sistema aumentando sua potencialidade funcional. Um exemplo dessa abordagem poderia ser os \acp{sbs} que podem utilizar um \textit{middleware} adaptativo para auxiliar na utilização dos serviços diponíveis na internet~\cite{sawyer2010requirements}.

A \ac{er} para \acp{sa} também é um tópico muito investigado, pois como um \ac{sa} deve ser ciente de contexto nem sempre a \ac{er} tradicional pode auxiliar na investigação, análise, especificação e validação de requisitos. Nisso, surgem novas técnicas para auxiliar esse processo como linguagens para descrever requisitos derivados do contexto, modelagem de metaobjetivos, \textit{framework}s de apoio e assim por diante.

Além disso, a adaptabilidade por composição é uma técnica econômica para manutenção e otimização de sistemas que são compostos por componentes. Como exemplo, pode-se entender que em um sistema de gerenciamento de redes que utiliza essa técnica pode realizar mudanças inpendementes na topologia da rede lógica, balanceamento de carga ou nas características da rede. Também, essa abordagem pode ser encontrada em roteadores inteligentes que possuem a capacidade de otimizar o seu desempenho de acordo com as características da rede~\cite{sawyer2010requirements}.

Acrescenta-se a esses tópicos a arquitetura e projeto de \ac{sa}, onde surgem técnicas de projeto orientadas à arquitetura e requisitos. Um exemplo de abordagem orientada à arquitetura é o \textit{framework} Rainbow que utiliza um conjunto de elementos arquiteturais para realizar adaptações funcionais no software. Quanto a modelos orientados a requisitos, como exemplo de abordagem tem-se o método Zanshin que é destinado ao desenvolvimento de sistemas que utilizam aspectos de \textit{Control Theory} (Teoria de Controle), essa técnica é orientada à \ac{er} e utiliza em seu escopo um modelo de especificação \textit{Goal-Oriented Requirements Specification} que trata os requisitos capturados do ambiente (problema-alvo)~\cite{daengenharia}.

%================================================

\section{Linguagem Relax}\label{sectionLR}

Geralmente, um requisito de sistema é descrito em formato textual para representar uma ação que o sistema deve executar. Além dessa ação, a descrição de um requisito pode fornecer informações de ambiente, quantidade, frequência, tempo, ordem, eventos e assim por diante. Em um~\ac{sa} esses aspectos são fundamentais para as atividades de projeto, a compreensão do contexto (ambiente ou intenção) do usuário é a principal base de conhecimento para se projetar um sistema ciente das necessidades do mesmo. 

A linguagem Relax tem por objetivo apoiar o desenvolvedor de software na especificação de requisitos para~\acp{sa}, oferecendo recursos para representar os aspectos de incerteza contido nos requisitos~\cite{whittle2010relax}. Esses aspectos exigem de um~\ac{sa} uma flexibilidade para comportar situações não convecionais que surgem do ambiente que o sistema está inserido.

A seguir é apresentado um exemplo (traduzido e retirado de~\cite{whittle2010relax}) de aplicação dos operadores da linguagem Relax, como também a geração da expressão gramática desse requisito e a expressão formal associada a sua expressão.

\textbf{RF1 em Linguagem Textual Descritiva}

O frigorífico deve detectar e comunicar os alimentos com embalagens.

\textbf{RF1 em Linguagem Textual com Operadores}

O frigorífico \textit{SHALL} detectar e comunicar \textit{AS MANY AS POSSIBLE} os alimentos com embalagens.

\textbf{RF1 em Expressão Gramática}

\textit{SHALL (AS MANY AS POSSIBLE p)}

\textbf{RF1 em Expressão Formal Relax}

\textbf{AGF}($\Delta$(\textit{p}) $\in$ \textit{S})

A partir da utilização dos operadores é possível mapear por exemplo que a ação "detectar e comunicar" ocorre no presente, já os alimentos com embalagens podem ser identificados de forma flexível. Essa análise é possível pelo fato de que cada operador possui um significado, a expressão gramática gerada do requisito fornece a síntese do que é relevante no requisito mapeado.

Na expressão formal Relax é definido um quantificador (representado pela sigla \textbf{AGF}), a preposição representada pelo símbolo~"p"~é utilizada como parâmetro do símbolo $\Delta$, afim de mostrar que essa preposição é variável e que essa variação possui uma relação de pertinência com um conjunto \textit{Fuzzy} (definido pela letra~"S"). Esse formalismo é adotado pelos autores da linguagem para definir a semântica das expressões gramáticas geradas no processo de conversão.

\subsection{Vocabulário da Linguagem}

O vocabulário da linguagem Relax pode ser divido em operadores e fatores de incerteza. Os operadores possibilitam a representação dos aspectos temporais, modais e ordinais contidos nos requisitos, a~\autoref{tab:operadoresRelaxEDefinicoes} apresenta os operadores fornecidos pela linguagem e sua descrição.

\begin{table}[!htb]
\footnotesize
\caption[Operadores Relax]{Operadores Relax~\cite{whittle2010relax}.}
\begin{center}
\label{tab:operadoresRelaxEDefinicoes}
\begin{tabular}{m{4cm}m{10cm}}
  \toprule
  \textbf{Operador Relax} & \textbf{Descrição}\\
  \hline
  \textbf{Operadores Modais} & \\
  \textit{SHALL} & O requisito deve conter.\\
  \textit{MAY..OR} & O requisito especifica uma ou mais alternativas.\\
  \textbf{Operadores Temporais} & \\
  \textit{EVENTUALLY} & O requisito deve conter eventualmente.\\
  \textit{UNTIL} & O requisito deve garantir até uma posição futura.\\
  \textit{BEFORE, AFTER} & O requisito deve realizar antes ou depois de um determinado evento.\\
  \textit{IN} & O requisito deve realizar durante um determinado tempo.\\
  \textit{AS EARLY, LATE AS POSSIBLE} & Um requisito especifica algo que deve realizar, logo ou deve se atrasar o maior tempo possível.\\
  \textit{AS CLOSE AS POSSIBLE TO [frequência]} & Um requisito especifica algo que acontece repetidamente, mas a frequência pode ser flexibilizada.\\
  \textbf{Operadores Ordinais} & \\
  \textit{AS CLOSE AS POSSIBLE TO [quantidade]} & Um requisito especifica algo que acontece repetidamente, mas a quantidade pode ser flexibilizada.\\
  \textit{AS MANY, FEW AS POSSIBLE} & O requisito especifica uma quantidade contável, mas o número exato pode ser flexibilizado.\\
  \textbf{Fatores de Incerteza} & \\
  \textbf{ENV} & Define um conjunto de propriedades que compreendem o ambiente do sistema.\\
  \textbf{MON} & Define um conjunto de propriedades que podem ser monitoradas através do sistema.\\
  \textbf{REL} & Define a relação entre as propriedades \textbf{ENV} e \textbf{MON}.\\
  \textbf{DEP} & Identifica as dependências entre os requisitos (relaxados e invariantes).\\
 \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

%\begin{figure}[!htb]
%\centering
%\includegraphics[width=17cm,height=8cm]{img/glossarioSintaxeRelax.jpg}
%\caption{Operadores Relax~\cite{whittle2010relax}.}
%\label{fig_GloSintaxe}
%\end{figure}

Os operadores da linguagem são fundamentais, pois através deles que a descrição textual do requisito é mapeada. A seguir é apresentado outro exemplo de uma descrição informal de requisito, após isso o requisito é convertido para uma expressão relax (utilizando a gramática definida).

\textbf{Exemplo de Descrição de um Requisito}

\begin{verbatim}
The system SHALL tap AS EARLY AS POSSIBLE ensure 
\end{verbatim}
\begin{verbatim}
that the user's hands to find the water is released
\end{verbatim}
\begin{verbatim}
and according to the remoteness of the hands the 
\end{verbatim}
\begin{verbatim}
water flow decreases IN 3 seconds.
\end{verbatim}

\textbf{Exemplo de Expressão Relax do Requisito Anterior}

\begin{verbatim}
 SHALL (AS EARLY AS POSSIBLE ( IN t p))
\end{verbatim}

A partir da utilizaçao dos operadores Relax é possível mapear as expressão do requisito, pois os operadores sinalizam aspectos importantes na descrição do requisito. No exemplo de descrição de um requisito, o operador \textit{SHALL} precede uma proposição (ação), já o operador \textit{AS EARLY AS POSSIBLE} anuncia uma ação que ocorre antecipadamente, indicando prioridade perante as demais. Também, no exemplo é apresentado o operador \textit{IN} que indica que a preposição ou ação anterior deve ocorrer em 3 segundos (unidade de tempo).

A expressão Relax no segundo exemplo é o resultado do processo de interpretação do requisito \textit{relax-ed}, essa expressão representa os aspectos fundamentais contidos no requisito, os quais são importantes para a construção de um~\ac{sa}. Com base nessa expressão, pode-se eliminar redundâncias e destacar informações relevantes em uma especificação de requisitos. Vale salientar que, o símbolo "t" na expressão representa a unidade de tempo e o símbolo "p" define a preposição de propósito geral do requisito.

\subsubsection{Sintáxe}

As regras de produção da gramática Relax estabelecem as possibilidades de construção a partir do vocabulário da linguagem. A seguir é possível visualizar essas regras.

 $\phi$ :  = true | false | p | SHALL $\phi$


| MAY $\phi_1$ OR MAY $\phi_2$


| EVENTUALLY $\phi$ 


| $\phi_1$ UNTIL $\phi_2$


| BEFORE e $\phi$


| AFTER e $\phi$


| IN t $\phi$


| AS CLOSE AS POSSIBLE TO f $\phi$


| AS CLOSE AS POSSIBLE TO q $\phi$


| AS {EARLY, LATE, MANY, FEW} AS POSSIBLE $\phi$


%\begin{figure}[!htb]
%\centering
%\includegraphics[width=12cm, height=5cm]{img/regraDeProducaoRelax.png}
%\caption{Regra de Produção - Gramática Relax~\cite{whittle2010relax}.}
%\label{fig_regraDeProducaoRelax}
%\end{figure}

Além dos operadores podemos visualizar nas regras de produção que alguns sufixos são utilizados para representar eventos, frequências e quantidades. O sufixo de eventos "e" é utilizado pelos operadores \textit{BEFORE} e \textit{AFTER} para sinalizar eventos, já o sufixo "f" e "q" são utilizados pelo operador \textit{AS CLOSE AS POSSIBLE TO}, representando frequência e quantidade. Também, os aspectos temporais podem sinalizados pelo sufixo "t", tal sufixo é utilizado pelo operador~\textit{IN}.

\subsubsection{Semântica}

A semântica da linguagem Relax utiliza recursos da~\ac{fbtl} para possibilitar a representação das possíveis alternativas disparadas pelas proposições, esse formalismo é baseado em lógica \textit{fuzzy}~\cite{whittle2010relax}. A relação dos formalismos da linguagem Relax é representada pela~\autoref{fig_semanticaOperador}.

%\begin{figure}[!htb]
%\centering
%\includegraphics[width=17cm, height=13cm]{img/semanticaRelax.png}
%\caption{Semântica para Expressões Relax~\cite{whittle2010relax}.}
%\label{fig_semanticaOperador}
%\end{figure}
%\vspace{12cm}

\begin{table}[!htb]
\footnotesize
\caption[Semântica para Expressão Relax]{Semântica para Expressão Relax~\cite{whittle2010relax}.}
\label{fig_semanticaOperador}
\begin{center}
\begin{tabular}{m{4cm}m{6cm}m{5cm}}
  \toprule
  \textbf{Expressão Relax} & \textbf{Informal} & \textbf{Formalização FBTL}\\
  \hline
  \textit{SHALL} $\phi$ & $\phi$ é verdade em qualquer estado & \textbf{AG} $\phi$\\
  \textit{MAY} $\phi_1$ \textit{OR MAY} $\phi_2$ & em qualquer estado, ou $\phi_1$ ou $\phi_2$ são verdades & \textbf{AG} ($\phi_1 or \phi_1$) \\
  \textit{EVENTUALLY} $\phi$ & será verdade em algum estado futuro & \textbf{AF} $\phi$ \\
  $\phi_1$ \textit{U} $\phi_2$ & $\phi_1$ será verdadeiro até $\phi_2$ tornar-se verdadeiro & \textbf{AF} $\phi$ \\
  \textit{BEFORE} e $\phi$ & $\phi$ é verdade em qualquer estado ocorrendo antes do evento \textbf{e} & \textbf{A} $\chi_<$ $e_d$ é a duração até a próxima ocorrência de \textbf{e} \\
  \textit{AFTER} e $\phi$ & $\phi$ é verdade em qualquer estado que ocorre após o evento \textbf{e} & \textbf{A} $\chi_>$ $e_d$ $\phi$ \\
  \textit{IN} t $\phi$ & $\phi$ é verdade em todo o estado no intervalo de tempo \textbf{t} & (\textit{AFTER} $t_start$ $\phi$ and \textit{BEFORE} $t_end$ $\phi$) onde $t_start$, $t_end$ são eventos que denotam o início e o fim do intervalo \textbf{t}, respectivamente \\
  \textit{AS EARLY AS POSSIBLE} $\phi$ & $\phi$ torna-se verdadeiro em algum estado tão perto do tempo atual quanto possível & \textbf{A} $\chi_>=_d$ $\phi$ onde d é a duração difusa definida de tal forma que seus membros de função tem o seu máximo em 0 (ou seja, M(0)= 1) e diminui continuamente para os valores > 0 \\
  \textit{AS LATE AS POSSIBLE} $\phi$ & $\phi$ torna-se verdadeiro em algum estado tão próximo do tempo t = $\infty$ possível & \textbf{A} $\chi_>=_d$ $\phi$ onde d é a duração difusa definida de tal forma que seus membros de função tem o seu valor mínimo em 0 (ou seja, M(0)= 0) e aumenta continuamente para os valores >0\\
 \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[!htb]
\footnotesize
%\caption[Semântica para Expressão Relax]{Semântica para Expressão Relax~\cite{whittle2010relax}.}
%\label{fig_semanticaOperador}
\begin{center}
\begin{tabular}{m{4cm}m{6cm}m{5cm}}
  \toprule
  \textbf{Expressão Relax} & \textbf{Informal} & \textbf{Formalização FBTL}\\
  \hline
\textit{AS CLOSE AS POSSIBLE} TO f $\phi$ & $\phi$ é verdade em intervalos periódicos, onde o período é tão perto de f possível & \textbf{A} ($\chi=_d$ $\phi$ and $\chi=2_d$ $\phi$ and $\chi=3_d$ $\phi$ and...) onde \textbf{d} é a duração difusa definida de tal modo que a sua função de adesão tem o seu valor máximo, no período definido por f (ou seja, M(d)= M(2d)=...=1) e diminui continuamente para valores inferiores e superiores a d (e 2d, ...)\\

  \textit{AS CLOSE AS POSSIBLE} TO q $\phi$ & existe alguma função $\Delta$ tal que $\Delta(\phi)$ são quantificáveis e $\Delta(\phi)$ é tão próximo de 0 possível & \textbf{AF}(($\Delta(\phi)$-q) pertence a S, onde S é um conjunto fuzzy cuja função de composição tem um valor no zero (M(0)= 1) e diminui continuamente em torno de zero. $\Delta(\phi)$ "conta" o quantificável, que será comparado com q \\
  \textit{AS MANY AS POSSIBLE} $\phi$ & existe alguma função $\Delta$ tal que $\Delta(\phi)$ é tão perto de $\infty$ possível & \textbf{AF} ($\Delta(\phi)$ pertence a S), onde S é um conjunto fuzzy cuja função de pertinência tem 0 valor no zero (M(0)= 0) e aumenta continuamente em torno de zero \\
  \textit{AS FEW AS POSSIBLE} $\phi$ & existe alguma função $\Delta$ tal que $\Delta(\phi)$ é quantificáveis e é o mais próximo possível a 0 & \textbf{AF} ($\Delta(\phi)$ pertence a S), onde S é um conjunto fuzzy cuja função de pertinência tem um valor no zero (M(0)= 1) e diminui continuamente em torno de zero\\
   \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\vspace{2cm}

A lógica~\textit{Fuzzy} permite representar valores aproximados, diferente da lógica \textit{Crisp} que assume valores precisos como verdadeiro ou falso. Também, a lógica~\textit{Fuzzy} permite descobrir qual é o grau de pertinência de um elemento ao seu conjunto, um exemplo dessa abordagem é analisar qual é o grau de pertinência de um pixel a cor azul e vermelha, divergente a isso, em lógica~\textit{Crisp} o pixel só poderia ser azul ou vermelho~\cite{bilobrovec2004implementaccao}.

%\subsection{ para Aplicação}

%~\citeonline{whittle2010relax} definem um processo para a aplicação da linguagem Relax, a entrada desse processo é um requisito e a saída é um requisito %invariante ou um requisito~\textit{relax-ed}. Um requisito invariante representa um requisito que não possui fatores de incerteza, já um requisito~\textit{relax-%ed} possui fatores de incerteza e pode ser mapeado utilizando operadores da linguagem Relax. A~\autoref{fig_relaxDeProcesso} apresenta o %processo de aplicação da linguagem.

%\begin{figure}[!htb]
%\centering
%\includegraphics[width=12cm, height=9cm]{img/relaxProcess.png}
%\caption{Processo Relax~\cite{whittle2010relax}.}
%\label{fig_relaxDeProcesso}
%\end{figure}

%O processo define que para cada \textit{SHALL} encontrado seja realizado as etapas definidas. A primeira etapa busca identificar se para o \textit{SHALL} %investigado existe uma invariante de requisito, caso exista a saida do processo é essa invariante, senão será identificado os fatores de incerteza contidos no %requisito. A segunda etapa busca os fatores de incerteza, consequente a isso, a terceira etapa busca identificar para o operador~\textit{SHALL}, a existência de %uma declaração \textit{relax-ed}, caso exista será introduzido no requisito os operadores Relax, gerando um requisito \textit{relax-ed}, senão produzirá um %requisito invariante.

%================================================
	
\section{Considerações do Capítulo}

Ao longo desse capítulo foi possível compreender a importância do processo de \ac{er} no desenvolvimento de software, pois muitas vezes a maioria dos problemas que surgem durante a fase de projeto ou de codificação são derivados de requisitos mal compreendidos. A \ac{er} proporciona o conhecimento das necessidades do cliente, sendo que ao propor uma solução de sistema a ele, primeiramente é necessário entender o seu problema. Também, foi possível conhecer as propriedades de um Sistema Autoadaptativo, as principais necessidades para o desenvolvimento e compreender sua diferença quando comparado a sistemas tradicionais. 

Da mesma forma, o estudo sobre a linguagem Relax possibilitou o entendimento do suporte a especificação de requisitos oferecido para \acp{sa}, através de seu vocabulário é possível mapear aspectos de incerteza, ambiente, frequência, quantidade e eventos contidos no requisito. Tais aspectos são necessários para que o \ac{sa} conheça o contexto no qual o usuário está inserido, a partir da utilização dessa linguagem é possível eliminar a redundância e as inconsistências nas especificações de requisitos, facilitando a construção do projeto desses sistemas.